[취재후] “재수 삼수할 수도 있어요”…대체복무제 FAQ
헌법재판소는 지난 6월 28일 대체복무제를 규정하지 않은 병역법 5조 1항에 대해 양심적 병역거부자의 양심의 자유를 침해한다며 헌법에 합치하지 않는다고 판단했습니다. 그러면서 내년 12월 31일까지 대체복무제를 포함하는 법 개정이 필요하다고 결정했습니다. 곧바로 국방부와 법무부, 병무청 관계자들로 구성된 '대체복무제 실무추진단'이 꾸려졌습니다.

국방부는 22일 쟁점별로 현재까지 압축된 검토안을 공개했습니다. 국방부 관계자가 소개한 내용과 기자들과의 질의 응답에서 나온 내용을 중심으로 대체복무제를 둘러싼 여러 궁금증을 Q&A 방식으로 정리했습니다.



Q. 대체복무제 기간은 확정됐나?
A. 1안 36개월, 2안 27개월로 놓고 검토 중이다. 1안은 육군 복무기간 18개월의 2배, 2안은 1.5배다. 36개월은 대체복무가 병역 기피 수단으로 악용되는 것을 막기 위해 충분한 기간이 설정되어야 한다는 취지다. 공중보건의나 공익법무관 등 다른 대체복무 복무기간이 34~36개월인 점도 고려했다.

Q. 1.5배라는 기준이 나온 이유는?
A. UN인권이사회와 유럽사회권익위원회에서 대체복무기간을 현역의 1.5배 이상으로 하면 징벌적 성격을 가진 것이라는 판단을 한 사례가 있다.

Q. 27개월과 36개월 둘 중 하나로 결정되나?
A. 꼭 그런 건 아니다. 그 사이로 결정될 수도 있다.

Q. 어디서 근무하나?
A. 소방서, 교정시설, 국공립병원, 사회복지시설 4군데를 놓고 검토 중이다. 4군데 중 한 곳만 정해질 수도 있고, 복수로 지정한 뒤 대체복무 대상자가 선택할 수도 있다.

Q. 어떤 일을 하게 되나?
A. 소방서에서는 화재진압이나 구급 구조활동 보조업무를, 교정시설에서는 취사나 물품보급 등 교정직원들이 하던 업무를 지원하게 된다. 국공립병원과 사회복지시설에서는 간병 업무를 보조하거나 치매노인 생활을 지원하고 장애인 치료를 지원하는 업무를 하게 된다.

Q. 해당 기관들은 어떤 반응인가?
A. 국방부 관계자들이 해당 시설들에 실사를 다녀왔다. 소방서와 교정시설은 그동안 인력난이 심해 적극적으로 희망하고 공감하는 의견이 많았다. 반면 국공립병원과 사회복지시설에서는 다소 부정적인 의견이 많았다. 보건 위생 측면의 우려가 있었고, 병역거부자들의 대부분을 차지하는 특정종교를 현장에서 포교하는 것 아니냐는 우려가 있었다.

Q. 대체복무자들은 합숙을 하게 되나?
A. 합숙을 원칙으로 하되 예외적으로 출퇴근을 허용하는 방안을 검토 중이다. 합숙근무 여부는 현역병과의 형평성을 확보하는 핵심 요소다. 다만 국공립병원이나 사회복지시설 대부분은 합숙시설이 없다. 따라서 이런 곳에서 대체복무를 하게 될 경우 출퇴근을 허용하되 합숙 때 보다 복무기간을 더 길게 하는 방안을 검토 중이다. 


국방부가 공개한 대체복무제 쟁점별 검토 사항

Q. 지뢰제거를 시켜야 한다는 법안이 발의됐는데?
A. 지뢰제거 등 군대 내 비전투분야에 복무하는 안은 배제됐다. 병역거부자들 대부분이 집총거부를 주장하고 있어 총을 들지 않는 보직을 부여하는 방안도 고려될 수 있지만 군대 내에서 그런 보직은 대부분 이른바 '꽃보직'이다. 실제로 병역거부자들 대부분이 직간접적으로 군과 관련된 업무를 원하지 않고 있다. 

Q. 대체복무제가 도입되면 희망자가 늘어날 수 있지 않나?
A. 그런 일이 없도록 형평성, 난이도를 감안할 예정이다. 연간 배정인원을 할당할 예정인데 현재 연간 약 500명 정도가 양심적 병역거부를 주장하고 있는 걸 감안해 6~700명 정도 상한선을 정할 예정이다. 원하는 해에 대체복무 시작을 못하고 재수, 삼수를 하는 경우가 나올 수도 있다.

Q. 양심적 병역거부로 인정돼 대체복무 대상으로 선발되면 언제 입대를 하게 되는건가?
A. 그때부터는 새로 생긴 '대체역'에 편입된다. 본인이 대체복무를 포기하지 않는 한 입대를 기다리는 형태가 된다. 지금 현역이나 사회복무요원들이 입대를 기다리는 형태와 유사하다고 보면 된다.

Q. 심사위원회 구성은 어떻게 되나?
A. 독립성을 가진 위원회로 만들겠다는 원칙이다. 법조인, 대학교수, 종교인, 정신과 의사 등이 참여할 수 있다. 국무총리나 법무부 산하에 두는 안과 병무청 산하에 두는 안을 검토 중이다. 

여전히 남은 궁금증은 많습니다. "양심적 병역거부라고 한다면, 군대 간 사람은 비양심적인거냐"는 용어 선택의 문제부터 "한 개인의 '양심'을 심사할 수 있느냐"는 철학적 질문도 있습니다.



실무추진단의 단일안은 이달 중으로 결정됩니다. 이 안을 토대로 정부는 다음달 정부안을 확정해 국회에 제출하게 됩니다. 이미 국회에 발의된 여러 의원들의 대체복무제안과 병합 심사될 예정입니다. 국회에서 법안이 통과되면 대체복무제가 시행되는데 헌법재판소의 권고대로 늦어도 2020년 1월부터는 그동안 가본 적이 없는, 대체복무제가 시행됩니다. 
